\documentclass[article,12pt,onesidea,4paper,english,brazil]{abntex2}

\usepackage{lmodern, indentfirst, color, graphicx, microtype, lipsum}			
\usepackage[T1]{fontenc}		
\usepackage[utf8]{inputenc}		

\setlrmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*}
\checkandfixthelayout

\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

\SingleSpacing

\begin{document}
	
	\selectlanguage{brazil}
	
	\frenchspacing 
	
	\begin{center}
		\LARGE GRUPO DE PESQUISA PRÁTICAS DISCURSIVAS NA AMAZÔNIA EM AÇÕES INTERDISCIPLINARES: ENSINO, PESQUISA E EXTENSÃO\footnote{Trabalho realizado dentro de Educação.}
		
		\normalsize
		Sérgio Nunes de Jesus\footnote{Professor de Língua Portuguesa/ Literatura – IFRO. E-mail: sergio.nunes@ifro.edu.br} 
		Neila Giron\footnote{Pesquisadora– e-mail: neilagiron@gmail.com.} 
		Fernanda Giron Moreira\footnote{Pesquisadora – e-mail: fehgiron@gmail.com.} 
	\end{center}
	
	\noindent As ações interdisciplinares proporcionam a disseminação de conhecimentos e novas tendências tecnológicas promovendo a inclusão digital e sócio-profissional de sujeitos, o Grupo de Pesquisa Práticas Discursivas na Amazônia tem desenvolvido ações pontuais com alunos do Ensino Médio da Rede de Escolas Públicas e Privadas nos municípios de Cacoal, Rolim de Moura, Pimenta Bueno, Espigão d’Oeste e Ji-Paraná, com o intuito de promover uma educação humanística que permite aos jovens discutirem, analisarem, escreverem acerca das problematizações do cotidiano. Um espaço de interação com debates práticos e conhecimentos que contribuirão não só ao aprendizado do sujeito ativo, mas também na sua formação do saber que transforma o outro e é transformado por meio da educação escolar e, ao mesmo tempo, social – e atendeu uma média com o projeto final “II Simpósio PDA” cerca de 5000 participantes, com 45 atividades, 12 palestrantes (Universidades renomadas), 17 escolas (públicas e privadas) e 9 municípios (RO) e MT (Cuiabá).
	
	\vspace{\onelineskip}
	
	\noindent
	\textbf{Palavras-chave}: GP/PDA. Ações Interdisciplinares. Ensino/Pesquisa/Extensão.
	
\end{document}
